---
layout: activity
key: police
title: Organe de médiation police
tags: []
toc:
- "Situation actuelle"
- "Analyse des données"
- "Recommandations"
- "Bibliographie"
---

### Situation actuelle
L'OMP est un service relativement jeune. Il a été créé en 2016 dans l'objectif de donner la possibilité aux citoyens ou aux agents de police de venir afin de faire une médiation pour régler un litige qui aurait pu arriver. L'OMP ne fait pas partie de la police. Ce dernier point est important à préciser, car le service doit rester totalement neutre par rapport au différentes partie de la médiation. Le service est lié directement au département de la sécurité de la population et de la santé.

L'OMP peut être saisi par différentes parties (citoyen, associations, avocats, ministère public, tribunal des mineurs, magistrats communaux et les policiers) afin de mettre en place une médiation. Une médiation ne peut pas annuler une amende ou une contravention et ne peut pas intervenir si une procédure pénale est en cours sauf si le juge ou le procureur demande une médiation.

#### Règles de gouvernance
La plupart des médiations sont composées d'un citoyen, d'un policier et d'un médiateur. Ce dernier peut-être la médiatrice principale ou l'un de ces deux adjoint. Le médiateur est défini en fonction du dossier. Au début des médiations, l'organe de médiation demande aux citoyens ses coordonnées, son âge et son métier. L'organe récupère aussi les coordonnées, le poste et l'ancienneté du policier concerné par la médiation. Toutes les données recueillies reste anonymes pour le reste de la procédure.

Une médiation n'est pas obligatoirement une confrontation entre les deux parties. Il existe un type de médiation à distance si l'une des deux parties n'accepte pas de rencontrer l'autre, ces médiations sont appelées médiation navette.

Une médiation peut se conclure par un accord écrit, mais souvent les explications franches entre les parties suffisent pour apaiser le conflit.

#### Responsables et autres acteurs
- Nathalie Le Thanh (médiatrice principale)
- Zoé Seiler (médiatrice-adjointe, sur mandat)
- Pierre-Alain Corajod (médiateur-adjoint, sur mandat)
- Grazia Sicard (secrétaire)


#### Résultats et utilisation
Pour l'année 2020, l'organe de médiation à reçu 98 sollicitations et a ouvert un total de 77 dossiers. La plupart des saisines de l'année 2020 ont été faites par des citoyens (43 saisines), la deuxième manière de saisine de l'année fût la commandante de la police.

### Analyse des données

#### Source
Les demandes de médiation peuvent être faites par téléphone ou par email. 

Il y a ensuite un formulaire à remplir par les citoyens lorsqu'une médiation est ouverte. Ce formulaire est rempli en interne et n'est pas disponible sur internet.

#### Type
- Citoyen : coordonnées, âge et métier
- Police : coordonnées, ancienneté et poste

#### Raison
Les données récupérées sont utiliser par la suite pour faire des statistiques qui sont publiées grâce au rapport annuel du service. Bien sur les données reste anonyme et ne permettent pas d'identifier les personnes qui ont pu participer à une médiation. 

Aucune des données recueilli lors d'une médiation passée sera utilisé pour une autre médiation. D'effectuer ceci ne permet pas de garantir une confidentialité totale des médiations et peut aussi mettre ne péril cette dernière.

#### Règles et dispositon
Les données récoltées sont utilisées seulement en interne. L'organe de médiation peut faire un rapport de différents incidents qui ont pu survenir à la commandante de la Police, mais donne seulement la raison de la médiation et aucune autre information.

Les données sont stockées dans des journaux crée sur Word pour chaque médiation et ensuite, il y a un historique qui est fait sur un document Excel. Ces documents sont stockés sur les ordinateurs de l'organe de médiation ce qui peut poser des problèmes pour le partage des documents entre la médiatrice principale et ces adjoints.

La durée de vie des journaux sur Word est d'environ 10 ans.

### Recommandations


### Bibliographie
Organe de médiation de la Police, 2021. Rapport d'activité 2020 de l'organe de médiation de la police [en ligne]. Genève : OMP. [Consulté le 2 juin 2021]. Disponible à l'adresse : [https://www.hesge.ch/heg/sites/default/files/infotheque/guide_ref_v4.6_vf.pdf](https://www.hesge.ch/heg/sites/default/files/infotheque/guide_ref_v4.6_vf.pdf)
